\section{Összegzés}

\subsection{Mérési környezet}
\paragraph{}
A mérési környezetet egy Docker képként állítjuk elő, így nincs szükség minden platformon előállítani a fordítási környezetet, ahhoz, hogy el tudjuk végezni a mérést. Docker konténerben való végrehajtás nem lesz jelentősen lassabb, mint a natív futtatás \cite{docker_perf}, így a méréseink megbízhatóak.
\paragraph{}
Három különböző tesztesetet futtatunk, paraméterük az indított szálak száma, eredményük pedig két időtartam, a tényleges végrehajtási és a processzor idő. Az utóbbi minden szálon külön mért, így elemezni tudjuk, hogy egyes megvalósítások mennyi időt töltöttek várakozással.
\paragraph{}
A mérések végrehajtásához a Google Benchmark keretrendszert használtam. Ezzel könnyen paraméterezhető teszteket készíthetünk, melyeket aztán különböző mennyiségű szálon futtathatunk. Az első tesztünk prímeket számol és helyez a sorba, a második ezeket a prímeket veszi ki a sorból, míg a harmadik teszt a két művelet közös működését méri.

\subsection{Szekvenciális használat}
\paragraph{}
Érdekes lehet az, hogy egyes megvalósítások teljesítményben miként viszonyulnak egymáshoz. Ehhez egyetlen szálon tesztelve vetjük össze az futási eredményeket. Csak a tényleges időt tekintjük, mivel egyetlen szálat használva ez szinte teljesen megegyezik a processzor által számolással töltött idővel.
\paragraph{}
Várható volt, hogy az nem szálbiztos implementációk hatékonyabbak lesznek, a műveletigényük minimális és nem végeznek szinkronizációs műveleteket. A zárolást végző megvalósításoknál maga a zárolás jelent plusz műveletet, melyet mindig el kell végezni, akkor is, ha egyetlen szálról végezzük a módosításokat. A zárolásmentes változat jobban teljesít náluk, mert nem lép fel az a probléma, hogy a lokális számolások közben más módosítaná az objektum állapotát. A várakozásmentes implementáció hatalmas többlet számítással és memóriaallokációval rendelkezik, így nem meglepő, hogy sokkal lassabb, mint bármelyik másik.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/queue/sequential.txt}\datatable
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={Szekvenciális műveletigény, 10000 iteráció/mérés},
			width=\textwidth - 4cm,
			ybar,
			ylabel={Futási idő (ns)},
			xtick=data,
			xticklabels from table={\datatable}{Queue},
			legend pos=north west,
			grid=both,
			xticklabel style={rotate=270}
		]
			\addplot table[
				x expr=\coordindex,
				y expr=\thisrow{Producer(Real)}
			]{\datatable};
		
			\addplot table[
				x expr=\coordindex,
				y expr=\thisrow{Consumer(Real)}
			]{\datatable};
		
			\addplot table[
				x expr=\coordindex,
				y expr=\thisrow{Multi(Real)}
			]{\datatable};
			\legend{Termelő teszt, Fogyasztó teszt, Mindkét teszt}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\label{fig:aaa}
	\caption{}
	\small
	A különböző sor implementációk egy szálon történő használatának összehasonlítása.
\end{figure}

\subsection{Párhuzamos használat}
\paragraph{}
Az egyszerű zárolásnál várható volt, hogy ez egyes szálak akadályozni fogják egymást, mely a~\ref{fig:queue_measure} ábrán látható is. Az idők hányadosa megadja, hogy az idő mekkora részében volt tényleges processzorhasználat, ennek a felhasznált magok számával lineárisan kellene változnia. Látható, hogy 4 feldolgozóegység esetén 3 alatti ez a szám, vagyis az idő negyedében várakoztak a szálak.
\paragraph{}
A finomított zárolás jobban teljesít, ha két szál használja csak, az egyik beillesz, a másik pedig kivesz elemet. Ilyenkor, ha van legalább egy elem a sorban, nem fogják blokkolni egymást. A lenti ábrán látható, hogy egy picit magasabb hatékonysággal tudtak a szálak közösen dolgozni, azonban még mindig a magok számának háromnegyede alatt van az idők hányadosa. Maga az elv, hogy minimalizáljuk a kritikus szakaszok hosszát és különítsük el őket egy hatékony módszer a gyorsaságra, azonban az adatstruktúra felépítéséből kifolyóan jelen esetben nem okoz számottevő gyorsulást.
\paragraph{}
Zárolásmentes a változatban jelentősen csökkent a várakozással töltött idő, azonban még mindig csak közelítünk a lineáris növekedéshez. Ez annak köszönhető, hogy a szálak különböző memóriaterületet igényelnek és a processzornak várnia kell, hogy az adat elérhető legyen. Ezt a lokalitással lehetne elkerülni, a szükséges adatokat egymáshoz közel tárolva, ez egy láncolt lista esetén nem adott.
\paragraph{}
A várokozásmentes változat hasonlóan magas processzorkihasználtságot eredményezett. Itt a memóriaelérésből adódó különbözet is csökkent, mert minden szál ugyanazt a folyamatot próbálja meg először befejezni.
\newline
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/queue/blocking.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Egyszerű zárolás},
				width=\textwidth,
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{Threads},
				legend pos=north west,
				ylabel={Idők hányadosa},
				xlabel={Magok száma},
				ymax=35,
				grid=both
			]
				\addplot[smooth,mark=o,red]
					table[
						x expr=\coordindex,
						y expr=(\thisrow{Producer(CPU)} / \thisrow{Producer(Real)})
					] {\datatable};
				\addlegendentry{Termelő}
				\addplot[smooth,mark=o,blue]
					table[
						x expr=\coordindex,
						y expr=(\thisrow{Consumer(CPU)} / \thisrow{Consumer(Real)})
					] {\datatable};
				\addlegendentry{Fogyasztó}
				\addplot[smooth,mark=o,green]
					table[
						x expr=\coordindex,
						y expr=(\thisrow{Multi(CPU)} / \thisrow{Multi(Real)})
					] {\datatable};
				\addlegendentry{Mindkettő}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/queue/fine.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Finom zárolt},
				width=\textwidth,
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{Threads},
				legend pos=north west,
				ylabel={Idők hányadosa},
				xlabel={Magok száma},
				ymax=35,
				grid=both
			]
				\addplot[smooth,mark=o,red]
					table[
						x expr=\coordindex,
						y expr=(\thisrow{Producer(CPU)} / \thisrow{Producer(Real)})
					] {\datatable};
				\addlegendentry{Termelő}
				\addplot[smooth,mark=o,blue]
					table[
						x expr=\coordindex,
						y expr=(\thisrow{Consumer(CPU)} / \thisrow{Consumer(Real)})
					] {\datatable};
				\addlegendentry{Fogyasztó}
				\addplot[smooth,mark=o,green]
					table[
						x expr=\coordindex,
						y expr=(\thisrow{Multi(CPU)} / \thisrow{Multi(Real)})
					] {\datatable};
				\addlegendentry{Mindkettő}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/queue/lockfree.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title=Zárolásmentes,
			width=\textwidth,
			xtick=data,
			xticklabels from table={\datatable}{Threads},
			legend pos=north west,
			ylabel={Idők hányadosa},
			xlabel={Magok száma},
			ymax=35,
			grid=both
		]
			\addplot[smooth,mark=o,red]
				table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{Producer(CPU)} / \thisrow{Producer(Real)})
				] {\datatable};
			\addlegendentry{Termelő}
			\addplot[smooth,mark=o,blue]
				table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{Consumer(CPU)} / \thisrow{Consumer(Real)})
				] {\datatable};
			\addlegendentry{Fogyasztó}
			\addplot[smooth,mark=o,green]
				table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{Multi(CPU)} / \thisrow{Multi(Real)})
				] {\datatable};
			\addlegendentry{Mindkettő}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/queue/waitfree.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title=Várakozásmentes,
			width=\textwidth,
			xtick=data,
			xticklabels from table={\datatable}{Threads},
			legend pos=north west,
			ylabel={Idők hányadosa},
			xlabel={Magok száma},
			ymax=35,
			grid=both
		]
		\addplot[smooth,mark=o,red]
		table[
		x expr=\coordindex,
		y expr=(\thisrow{Producer(CPU)} / \thisrow{Producer(Real)})
		] {\datatable};
		\addlegendentry{Termelő}
		\addplot[smooth,mark=o,blue]
		table[
		x expr=\coordindex,
		y expr=(\thisrow{Consumer(CPU)} / \thisrow{Consumer(Real)})
		] {\datatable};
		\addlegendentry{Fogyasztó}
		\addplot[smooth,mark=o,green]
		table[
		x expr=\coordindex,
		y expr=(\thisrow{Multi(CPU)} / \thisrow{Multi(Real)})
		] {\datatable};
		\addlegendentry{Mindkettő}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption{}
	\label{fig:queue_measure}
	\small
	Több szálon történő használat mellett az egyes szálak várakozással töltött idejének mértéke.
\end{figure}